%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exercices}

\begin{ExosApp}


\subsection*{Généralités sur les lois discrètes}

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Variable aléatoire - I]
\label{\formatexo{1}}
Soit $X$ une variable aléatoire à valeurs dans $\N^*$ telle que
$$\forall~k\in \N^*, ~\PP(X=k)=a3^{-k}$$
\begin{enumerate}
  \item Déterminer $a$ pour que l'on définisse bien une loi de probabilité.
  \item $X$ a-t-elle plus de chance de prendre des valeurs paires ou impaires ?
  \item Montrer que $X$ admet une espérance et une variance, et les calculer.
  \item On pose $Y=X(X-1)$. Montrer que $Y$ admet une espérance et la calculer.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Pour que l'on définisse bien une variable aléatoire, il faut $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k)=1}$. Or
		$$\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k) = \sum_{k=1}^{+\infty} a3^{-k}=\sum_{k=1}^{+\infty} a\left(\frac{1}{3}\right)^k$$
		On reconnait la série géométrique sans le premier terme. Ainsi,
		$$\sum_{k=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{3}\right)^k = \frac{1}{1-\frac{1}{3}}-1=\frac{1}{2}$$
		et donc
		$$\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k) =  \frac{a}{2}$$
		Pour que l'on définisse une variable aléatoire, il faut donc que $\frac{a}{2}=1$ c'est-à-dire $a=2$.
  \item Soit $P$ l'événement ``obtenir un nombre pair'', et $I$ l'événement ``obtenir un nombre impaire''. Alors,
		$$\PP(P)=\sum_{k=1}^{+\infty} a3^{-2k} = 2\sum_{k=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{9}\right)^k = 2\left( \frac{1}{1-\frac{1}{9}} -1 \right) = \frac{1}{4}$$
		$$\PP(I)=\sum_{k=0}^{+\infty} a3^{-(2k+1)} = \frac{2}{3}\sum_{k=0}^{+\infty} \left(\frac{1}{9}\right)^k = \frac{2}{3}\frac{1}{1-\frac{1}{9}} = \frac{3}{4}$$
		Donc $X$ a plus de chance de prendre des valeurs impaires que des valeurs pairs.
  \item Par définition, sous réserve d'existence, $\displaystyle{\esperance(X)=\sum_{k=1}^{+\infty} k\PP(X=k)}$. Ainsi, en utilisant la série géométrique dérivée première avec $-1<\frac{1}{3}<1$ :
		$$\esperance(X)=\sum_{k=1}^{+\infty} 2k\left(\frac{1}{3}\right)^k=\frac{2}{3}\sum_{k=1}^{+\infty} k \left(\frac{1}{3}\right)^{k-1}= \frac{2}{3} \frac{1}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^2} = \frac{3}{2}$$
  \item Soit $g:x\mapsto x(x-1)$. Ainsi, $Y=g(X)$. D'après la formule de transfert, et sous réserve d'existence,
		$$E(Y)=E(g(X))=\sum_{k=1}^{+\infty} k(k-1)P(X=k)$$
		En utilisant la série géométrique dérivée seconde :
		$$E(Y)=\sum_{k=1}^{+\infty} 2k(k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^k = \frac{2}{9} \sum_{k=1}^{+\infty} k(k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^{k-2}= \frac{2}{9} \frac{2}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^3} = \frac{3}{2}$$
\end{enumerate}
\end{correction}

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Variables aléatoires - II]
\label{\formatexo{2}}
Une urne contient $2$ boules blanches et $n-2$ boules rouges. On effectue des tirages sans remise de cette urne. On appelle $X$ le rang de sortie de la première boule blanche, $Y$ le nombre de boules rouges restants à ce moment dans l'urne, et $Z$ le rang de sortie de la deuxième boule blanche.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la loi de $X$ et son espérance.
  \item Exprimer $Y$ en fonction de $X$ et calculer $\esperance(Y)$.
  \item Trouver un lien entre $Z$ et $X$ et en déduire la loi de $Z$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item $X$ prend des valeurs dans $\llbracket 1;n \rrbracket$. On note $R_i$ l'événement : ``une boule rouge est tirée au $i^{ieme}$ lancer''. Soit $k\in \llbracket 1;n\rrbracket$. $(X=k)$ représente l'événement
		$$(X=k) = R_1 \cap R_2 \cap \cdots \cap R_{k-1} \cap \overline{R_{k}}$$
		D'après la formule des probabilités composées,
		$$\PP(X=k) = \PP(R_1) \times \PP_{R_1}(R_2) \times \cdots \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-2}}(R_{k-1}) \times \PP_{R_1\cap \cdots \cap R_{k-1}}(\overline{R_k})$$
		soit
		$$\PP(X=k) = \frac{n-2}{n} \times \frac{n-3}{n-1} \times \cdots \times \frac{n-2-(k-2)}{n-(k-2)}\times \frac{2}{n-(k-1)}$$
		soit, après simplification
		$$\PP(X=k)= \frac{2(n-k)}{n(n-1)}$$
		$X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
		$$\esperance(X)=\sum_{k=1}^n k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^n k\frac{2(n-k)}{n(n-1)}
		=\frac{2n}{n(n-1)}\sum_{k=1}^n k - \frac{2}{n(n-1)}\sum_{k=1}^n k^2$$
		et donc
		$$\esperance(X)=\frac{2n}{n(n-1)} \frac{n(n+1)}{2} - \frac{2}{n(n-1)} \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} = \frac{n(n+1)}{n-1} - \frac{(n+1)(2n+1)}{3(n-1)} = \frac{(n+1)(n-1)}{3(n-1)}=\frac{n+1}{3}$$
  \item Il y a $n-2$ boules rouges au total. Si $X$ désigne le nombre de tirages nécessaires avant d'obtenir une boule blanche, on a donc tiré $X-1$ boules rouges (la dernière étant blanche). Ains, on a $$Y=n-2 - (X-1)=n-1-X$$
		et $$\esperance(Y)=n-1-\esperance(X) \textrm{ par linéarité de l'espérance}$$
		\textbf{Bilan} : $\esperance(Y)=n-1-\frac{n+1}{3}=\frac{2n-4}{3}$.
  \item Notons déjà que $Z$ prend des valeurs dans $\llbracket 2;n \rrbracket$. Soit $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$. $(X=i)_{i \in \llbracket 1;n \rrbracket}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
		$$\PP(Z=j) = \sum_{i=1}^n \PP(X=i) \PP_{(X=i)}(Z=j)$$
		Remarquons que si $i\geq j$, $\PP_{(X=i)}(Z=j)=0$ (on ne peut pas obtenir la deuxième boule au $j^{ième}$ lancer si la première boule a été prise au $i^{ième}$ lancer avec $i\geq j$). Sinon, avec le même raisonnement que précédemment
		\begin{align*}
		\PP_{(X=i)}(Z=j)&=\PP_{(X=i)}( R_{i+1}\cap \cdots \cap R_{j-1} \cap \overline{R_j})\\
		&=\PP_{(X=i)}(R_{i+1})\PP_{(X=i)\cap R_{i+1}}(R_{i+2})\times \hdots \times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-2}}(R_{j-1})\times \PP_{(X=i)\cap \hdots \cap R_{j-1}}(\overline{R_j})\\
		&=\frac{n-i-1}{n-i}\times \frac{n-i-2}{n-i-1}\times \hdots \times \frac{n-2-(j-3)}{n-2-(j-2)}\times \frac{1}{n-(j-1)} = \frac{1}{n-i}
		%&=\frac{n-i-1}{n-i}\times \frac{n-i-2}{n-i-1} \times \hdots \times \frac{n-1-(j-i-1)}{n-(j-i-1)}\times \frac{1}{n-(j-i)}=\frac{1}{n-i}
		\end{align*}
		Ainsi, pour tout $j \in \llbracket 2;n \rrbracket$ :
		\begin{align*}
		 \PP(Z=j) &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2(n-i)}{n(n-1)}\times \frac{1}{n-i} + \sum_{i=j}^n 0\\
		 &= \sum_{i=1}^{j-1} \frac{2}{n(n-1)} = \frac{2}{n(n-1)}(j-1)
		\end{align*}
		et donc
		$$\boxed{\forall~j \in \llbracket 2;n \rrbracket,~~\PP(Z=j)=\frac{2(j-1)}{n(n-1)}}$$
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Variables aléatoires - III]
\label{\formatexo{3}}
Soit $n\geq 1$ fixé. On jette $n$ fois une pièce truquée dont la probabilité d'obtenir pile est $p$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au numéro du premier lancer qui donne pile, si l'on obtient au moins un pile, et qui vaut $n+1$ sinon.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la loi de $X$ et vérifier que $\displaystyle{\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k)=1}$.
  \item Déterminer l'espérance de $X$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Comme pour la loi géométrique, pour $k \in \llbracket 1;n \rrbracket$, on a $\displaystyle{\PP(X=k)= p(1-p)^{k-1}}$. \\De plus, pour $n+1$, on a $\displaystyle{\PP(X=n+1)=(1-p)^n}$ (cas où on obtient $n$ face). Alors
	$$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = \sum_{k=1}^n p(1-p)^{k-1} + (1-p)^n$$
	soit
	$$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = p \frac{1-(1-p)^n}{1-(1-p)} + (1-p)^n=1-(1-p)^n+(1-p)^n=1$$
  \item $X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
		$$\esperance(X)= \sum_{k=1}^{n+1} k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^n kp(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n$$
	Or, en dérivant la relation $\displaystyle{\sum_{k=0}^n x^k=\frac{1-x^{n+1}}{1-x}}$ valable pour tout $x\neq 1$, on a
	$$\sum_{k=1}^n kx^{k-1} = \frac{-(n+1)x^n - (1-x^{n+1})(-1)}{(1-x)^2}=\frac{1-(n+1)x^n-x^{n+1}}{(1-x)^2}$$
	On en déduit donc
	$$\esperance(X)=p\sum_{k=1}^n k(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n = p\frac{1-(n+1)(1-p)^n-(1-p)^{n+1}}{(1-(1-p))^2}+(n+1)(1-p)^n$$
	soit, après simplification,
	$$\boxed{\esperance(X)=\frac{1-p(1-p)^n(n+1)-(1-p)^{n+1}}{p}=\frac{1+(1-p)^n(pn+1)}{p}}$$
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Variables aléatoires - IV]
\label{\formatexo{4}}
Une urne contient au départ une boule blanche et une boule noire. On effectue des tirages d'une boule avec remise jusqu'à l'obtention d'une boule noire, en rajoutant à chaque tirage, une boule blanche supplémentaire. On note $X$ la variable aléatoire égale au numéro du tirage final où apparaît une boule noire, si un tel tirage existe, et égale à $0$ si à chaque tirage une boule blanche est obtenue.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer $X(\Omega)$.
  \item Déterminer pour tout $n\geq 1$, $\PP(X=n)$.
  \item Montrer que $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k)=1}$. En déduire $\PP(X=0)$. Qu'en déduisez-vous ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item On tire systématiquement une boule jusqu'à l'obtention d'une boule noir, et note $X$ le numéro du tirage de la boule noire, $0$ si on n'obtient pas de boule noir. Ainsi, $$X(\Omega) = \underbrace{\N^*}_{\textrm{cas où on tire une boule noire}} \cup \underbrace{\{0\}}_{\textrm{ cas où on n'en tire pas}}=\N$$
  \item Pour $n\geq 1$, notons $B_n$ l'événement ``tirer une boule blanche au $n^{ième}$ tirage''. Alors,
		$$(X=n) = B_1\cap B_2 \cap \cdots \cap B_{n-1}\cap \overline{B_n}$$
		D'après la formule des probabilités composées, on en déduit donc, pour $n\geq 1$

		$$\PP(X=n) = \PP(B_1)\times \PP_{B_1}(B_2)\times \cdots \PP_{B_1\cap \cdots \cap B_{n-2}}(B_{n-1})\times \PP_{B_1\cap \cdots \cap B_{n-1}}(\overline{B_n})$$
		soit
		$$\PP(X=n) = \frac{1}{2}\times \frac{2}{3}\times \cdots \times \frac{n-1}{n} \times \frac{1}{n+1}$$
		et après simplification
		$$\boxed{\forall~n\geq 1,~~\PP(X=n)=\frac{1}{n(n+1)}}$$
  \item On constate que pour tout entier $n\geq 1$, $\displaystyle{\frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}}$. En notant $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \PP(X=k)}$, par télescopage, on a
		$$S_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}-\frac{1}{k+1} = 1-\frac{1}{n+1}$$
		et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n=1}$. Ainsi, la série converge et $$\boxed{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=n)=1}$$
		Puisque $X$ est une variable aléatoire, on a également
		$$\sum_{k=0}^{+\infty} \PP(X=n) = 1$$
		on en déduit donc que $\PP(X=0)=0$ : l'événement $(X=0)$ (c'est-à-dire ne jamais obtenir de boule noire) est négligeable.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

\subsection*{Lois usuelles}

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - I]
\label{\formatexo{6}}
On considère une pièce dont la probabilité d'avoir pile est de $0,3$.
\begin{enumerate}
  \item On lance la pièce $10$ fois. Quelle est la probabilité d'obtenir $3$ piles ?
  \item On lance la pièce jusqu'à obtenir pile. Combien en moyenne effectuera-t-on de lancer ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $X$ la variable aléatoire dénombrant le nombre de pile obtenu sur $10$ lancers. Puisqu'il s'agit d'une répétition successive et indépendante d'une loi de Bernoulli de paramètre $0,3$, on en déduit que $X\suit \mathcal{B}(10;0,3)$. Ainsi,
		$$\PP(X=3) = \binom{10}{3} (0,3)^3 (1-0,3)^{10-3}\approx 0,2668$$
  \item Soit $Y$ le nombre de lancers effectués avant d'obtenir le premier pile. Par construction, $Y \suit \mathcal{G}(0,3)$. Par définition et théorème, le nombre moyen de lancers effectués est donc
		$$\esperance(Y)=\frac{1}{0,3} = \frac{10}{3}$$
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - II]
\label{\formatexo{7}}
Soit $X$ une variable aléatoire de loi $\mathcal{B}(n,p)$ avec $n>0$ et $p\in ]0,1[$. On pose $Y=n-X$. Donner la loi de $Y$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que, puisque $X$ prend ses valeurs dans $\llbracket 0;n \rrbracket$, $Y$ prend également ses valeurs dans $\llbracket 0;n \rrbracket$. Enfin, pour $k\in \llbracket 0;n\rrbracket$, on a
	$$\PP(Y=k) = \PP(n-X=k) = \PP(X=n-k) = \binom{n}{n-k}p^{n-k}(1-p)^k$$
	En utilisant les propriétés des nombres combinatoires, on a donc
	$$\PP(Y=k) = \binom{n}{k} (1-p)^k p^{n-k}$$
	Ainsi, $$\boxed{Y\suit \mathcal{B}(n,1-p)}$$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - III]
\label{\formatexo{8}}
Soit $X \suit \mathcal{P}(\lambda)$. On pose $Y=\frac{1}{X+1}$. Montrer que $Y$ admet une espérance et la calculer.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que $Y$ est à valeurs positives, puisque $X$ prend ses valeurs dans $\N$. Sous réserve d'existence, et d'après la formule de transfert, $$\esperance(Y)=\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k+1}\PP(X=k) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k+1} \frac{\lambda^k}{k!}\eu{-\lambda}$$
Ainsi,
	$$\esperance(Y)=\eu{-\lambda} \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^k}{(k+1)!}=\frac{\eu{-\lambda}}{\lambda} \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{k+1}}{(k+1)!}$$
	On reconnait la série exponentielle sans son premier terme. Ainsi,
	$$\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{k+1}}{(k+1)!} = \eu{\lambda}-1$$
	Donc la série converge, et $Y$ admet une espérance, qui vaut
	$$\boxed{\esperance(Y)=\frac{\eu{-\lambda}}{\lambda}\left(\eu{\lambda}-1\right)=\frac{1-\eu{-\lambda}}{\lambda}}$$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Loi usuelle - IV]
\label{\formatexo{9}}
Soit $X\suit \mathcal{G}(p)$. Montrer que $\forall~k\in \N^*, P(X>k)=(1-p)^k$. En déduire alors que
\[\forall~(k, l),~ P_{(X>l)}(X>k+l) = P(X>k)\]
\textit{On dit que la variable aléatoire est sans mémoire.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Rappelons que $X(\Omega)=\N>$. Soit $k\in \N^*$. Deux méthodes pour la première partie :
\begin{itemize}
  \item Par définition, puisque le support est entier :
	\begin{align*}
	\PP(X>k) &= \PP(X=k+1)+\PP(X=k+2)+\hdots \\
	&= \sum_{i=k+1}^{\infty} \PP(X=i)\\
	&= \sum_{i=k+1}^{\infty} p(1-p)^{i-1}\\
	&= p\sum_{i=k+1}^{\infty} (1-p)^{i-1}\\
	&=p\sum_{j=k}^{\infty} (1-p)^i \text{ en posant } j=i-1\\
	&= p\frac{(1-p)^k}{1-(1-p)} \text{ en reconnaissant une série géométrique}\\
	&= (1-p)^k
	\end{align*}
  \item En passant par l'évènement contraire, $\overline{(X>k)} = (X\leq k)$ et donc
	\begin{align*}
 \PP(X>k)&1-\PP(X\leq k) \\
 &= 1-\sum_{i=1}^k \PP(X=i) \\
 	&= 1- \sum_{i=1}^k p(1-p)^{i-1}\\
 	&= 1-(1-(1-p)^k) \text{ en reconnaissant la somme termes d'une suite géométrique}\\
 	&=(1-p)^k
	\end{align*}
\end{itemize}
Donc, pour $k,l$ entiers strictement positifs, on a
$$\PP_{(X>l)}(X>k+l) = \frac{\PP( (X>l)\cap (X>k+l)}{\PP(X>l))}=\frac{\PP(X>k+l)}{\PP(X>l)}$$
et alors
$$\boxed{\PP_{(X>l)}(X>k+l) = \frac{(1-p)^{k+l}}{(1-p)^l}=(1-p)^k = \PP(X>k)}$$
\begin{remarque}
Cette propriété de la loi géométrique est très importante, et est à retenir.
\end{remarque}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - V]
\label{\formatexo{10}}
Soit $p\in ]0,1[$. On suppose que la fonction de répartition d'une variable aléatoire $X$ à valeurs dans $\N^*$ est donnée par
\[\forall~n\in \N^*,~F_X(n)=1-(1-p)^n\]
Déterminer la loi de $X$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Rappelons que $F_X(n) = \PP(X\leq n)$. Pour une variable aléatoire discrète, on a également
$$\PP(X=n) = F_X(n)-F_X(n-1)$$
Ainsi, pour $n\geq 2$, on obtient
$$\PP(X=n) = F_X(n)-F_X(n-1) = 1-(1-p)^n - (1-(1-p)^{n-1})=(1-p)^{n-1}(1-(1-p))=p(1-p)^{n-1}$$
également valable pour $n=1$, puisque dans ce cas $\PP(X=1)=F_X(1)=1-(1-p)=p$.
\\\textbf{Bilan} : ainsi,  $\boxed{X\suit \mathcal{G}(p)}$.
\end{correction}
%%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - VI]
\label{\formatexo{11}}
Une urne contient dix boules rouges et cinq boules bleues. On pioche simultanément six boules et on note $R$ (resp. $B$), le nombre de boules rouges (resp. bleues) obtenues. Déterminer $\Omega$ et son cardinal, puis la loi et l'espérance $R$ (resp. $B$).
\end{exoApp}

\begin{correction}
On tire simultanément $6$ boules, ainsi $\Omega=\{ R,B \}^6$, excepté le tirage $(B,B,B,B,B,B)$ qui est impossible. On en déduit, puisqu'on tire $6$ boules parmi $15$, que $$\card(\Omega)=\binom{15}{6}=5005$$
$R$ prend des valeurs dans $\llbracket 1;6 \rrbracket$ (puisqu'on n'est obligé de prendre une boule rouge), et $B$ prend des valeurs dans $\llbracket 0;5 \rrbracket$. Par dénombrement, on obtient
$$\forall~k \in \llbracket 1;6 \rrbracket,~~\PP(R=k) = \frac{\binom{10}{k}\binom{5}{6-k}}{5005}$$
$$\forall~k \in \llbracket 0;5 \rrbracket,~~\PP(B=k) = \frac{\binom{5}{k}\binom{10}{6-k}}{5005}$$

Après calcul, on obtient
$$\esperance(R)=\sum_{k=1}^6 k\PP(R=k) = \frac{20020}{5005}=4$$
$$\esperance(B)=\sum_{k=0}^5 k\PP(B=k) = \frac{10010}{5005}=2$$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Allons au ski]
\label{\formatexo{12}}
A. va au teleski et emprunte l'une des $N$ perches de cet appareil. Entre cet instant, et la prochaine remontée de $A$, le nombre de skieurs (autres que A.) qui se présentent est une variable de loi $\mathcal{G}(p)$. Quelle est la probabilité que A. reprenne la même perche ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que $A$ récupère la même perche si et seulement si il y a $N-1 + kN$, $k\in \N$ personnes qui passent avant lui. Notons alors $M$ l'événement : ``A. reprend la même perche''. Alors, d'après ce qui précède
	$$\PP(M) = \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(G=N-1+kN)$$
	en utilisant les propriétés des lois géométriques
	$$\PP(M)=\sum_{k=0}^{+\infty} p(1-p)^{N-1+kN-1} = p(1-p)^{N-2} \sum_{k=0}^{+\infty} \left((1-p)^N\right)^k$$
	Puisque $-1<(1-p)^N<1$, la série géométrique converge, et on a
	$$\PP(M)= p (1-p)^{N-2}\frac{1}{1-(1-p)^N}$$
 	La probabilité qu'il récupère la même perche est donc de $\boxed{\PP(M)=\frac{p(1-p)^{N-2}}{1-(1-p)^N}}$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{1}[Des péages]
\label{\formatexo{13}}
Un péage comporte $10$ guichets numérotés de $1$ à $10$. Le nombre de voitures $N$, arrivant au péage en $1$ heure, suit une loi de Poisson de paramètre $\lambda>0$. On suppose de plus que les conducteurs choisissent leur file au hasard et indépendamment les uns des autres.\\
Soit $X_1$ la v.a. égale au nombre de voitures se présentant au guichet $1$ en une heure.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer le nombre moyen de voitures arrivant au péage en une heure.
  \item Quelle est la probabilité qu'une voiture qui arrive au péage se dirige vers le guichet $1$ ?
  \item Pour tout $0\leq k \leq n$, calculer
    $$P_{(N=n)}(X_1=k)$$
    Et pour $k>n$ ?
  \item Justifier que $\displaystyle{P(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} P_{(N=n)}(X_1=k)P(N=n)}$ puis montrer que
    $$P(X_1=k)=\eu{-\lambda}\left(\frac{1}{10}\right)^k \frac{\lambda^k}{k!}\sum_{n=0}^{+\infty} \left(\frac{9}{10}\right)^n\frac{\lambda^n}{n!}$$
  \item En déduire la loi, l'espérance et la variance de $X_1$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{remarque}
Les méthodes de cet exercice sont classiques et donc, à connaitre.
\end{remarque}
\begin{enumerate}
	\item Par définition, le nombre moyen de voitures arrivant au péage en une heure vaut $\esperance(N)=\lambda$.
	\item Puisque le choix de la file est au hasard, ce choix est uniforme. Ainsi, la probabilité qu'une voiture se dirige vers le guichet $1$ est de $\frac{1}{10}$.
	\item Soit $n$ fixé. Le nombre de voitures, parmi $n$ voitures, choisissant le guichet $1$ suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $\frac{1}{10}$. En effet, les conducteurs choisissent au hasard et indépendamment leur guichet: ainsi, il s'agit d'une répétition successive et indépendante d'une épreuve de Bernoulli, de succès ``aller au guichet 1'', de probabilité $\frac{1}{10}$. Ainsi,
		$$\forall~0\leq k \leq n,~~\PP_{(N=n)}(X_1=k) = \binom{n}{k}\left(\frac{1}{10}\right)^k \left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
		Si $k>n$, il est impossible que parmi $n$ voitures, $k$ voitures se dirigent vers le guichet $1$ : $$\forall~k>n,~\PP_{(N=n)}(X_1=k)=0$$
	\item Remarquons que, puisque $N$ est valeur dans $\N$, l'ensemble $(N=n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. Ainsi, d'après la formule des probabilités totales :
		$$\PP(X_1=k)=\sum_{n=0}^{+\infty} P(N=n)P_{(N=n)}(X_1=k)$$
		soit, d'après ce qui précède, puisque $P_{(N=n)}(X_1=k)=0$ si $k>n$ :
		$$\PP(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} P(N=n)P_{(N=n)}(X_1=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\eu{-\lambda} \binom{n}{k}\left(\frac{1}{10}\right)^k\left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
		On obtient, en sortant ce qui ne dépend pas de $n$ :
		$$\PP(X_1=k)=\left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda} \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\binom{n}{k}\left(\frac{9}{10}\right)^{n-k}$$
		On pose $i=n-k$ dans la somme. On obtient alors
		$$\PP(X_1=k)= \left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda} \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{i+k}}{(i+k)!}\binom{i+k}{k}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}$$
		Enfin, remarquons que $$\binom{i+k}{k}\frac{1}{(i+k)!} = \frac{(i+k)!}{k!(i+k-k)!}\frac{1}{(i+k)!} = \frac{1}{i!k!}$$
		et donc
		\begin{align*}
		\PP(X_1=k)&= \left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda}\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{i}\lambda^{k}}{i!k!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}\\
		&=\left(\frac{1}{10}\right)^k\eu{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!}\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^i}{i!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}
		\end{align*}
	\item On reconnait une série exponentielle, et donc
	\[ \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{\lambda^i}{i!}\left(\frac{9}{10}\right)^{i}= \sum_{i=0}^{+\infty} \left(\frac{9\lambda}{10}\right)^i\frac{1}{i!}=\eu{\frac{9\lambda}{10}}\]
 		et finalement
 		$$\boxed{\forall~k\in \N,~~\PP(X_1=k)=\left(\frac{\lambda}{10}\right)^k\frac{\eu{-\frac{\lambda}{10}}}{k!}}$$
 		\textbf{Bilan}: $X_1$ suit une loi de Poisson de paramètre $\frac{\lambda}{10}$. On a alors $\esperance(X_1)=\Var(X_1)=\lambda$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{1}[EML 94]
\label{\formatexo{14}}
 On suppose que le nombre $N$ de colis expédiés à l'étranger un jour donné suit une loi de Poisson de paramètre $5$. Ces colis sont expédiés indépendamment les uns des autres, et la probabilité pour qu'un colis expédié à l'étranger soit détérioré est égale à $0,2$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au nombre de colis détériorés et $Y$ la variable aléatoire égale au nombre de colis en bon état. On a donc $X+Y=N$.
\begin{enumerate}
    \item Calculer pour tout $n$ et $k$, la probabilité $$P_{(N=n)}(X=k)$$
    \item En déduire que $X$ suit la loi de Poisson de paramètre $1$.
    \item De la même manière, déterminer la loi de $Y$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que, par définition, si $k>n$, on a nécessairement $$\PP_{(N=n)}(X=k)=0$$
		Le nombre de colis détérioré, parmi un ensemble de $n$ colis fixés, va suivre une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=0,2$. En effet, puisque les colis sont expédiés indépendamment les uns des autres, il s'agit d'une répétition successive, indépendante et identiquement distribuée d'une même épreuve de Bernoulli, de succès ``le colis est  détérioré'' de probabilité $0,2$.\\
		Ainsi, pour $0\leq k \leq n$, on a
		$$\PP_{(N=n)}(X=k)=\binom{n}{k}(0,2)^k(0,8)^{n-k}$$
	\item Puisque $N$ est une variable aléatoire à valeur dans $\N$, l'ensemble $(X=n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales, et pour tout entier $k$ :
		$$\PP(X=k)= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(N=n)\PP_{(N=n)}(X=k)$$
		D'après le résultat précédent, et puisque $N$ suit une loi de Poisson de paramètre 5 :
		$$\PP(X=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} \frac{5^n}{n!}\eu{-5}\binom{n}{k}(0,2)^k(0,8)^{n-k}$$
		soit, en sortant ce qui ne dépend pas de la somme
		$$\PP(X=k) = \eu{-5}(0,2)^k \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{5^n}{n!}\binom{n}{k}(0,8)^{n-k}$$
		En procédant au changement de variable $i=n-k$, on obtient
		$$\PP(X=k)=\eu{-5}(0,2)^k \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{5^{i+k}}{(i+k)!}\binom{i+k}{k} (0,8)^i$$
		et de même que dans l'exercice précédent,
		$$\frac{1}{(i+k)!}\binom{i+k}{k}=\frac{1}{(i+k)!}\frac{(i+k)!}{k!i!}=\frac{1}{k!i!}$$
		d'où
		$$\PP(X=k)=\eu{-5}(0,2)^k \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{5^i5^k}{i!k!}(0,8)^i=\eu{-5}(0,2)^k \frac{5^k}{k!} \times \underbrace{\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{(5\times 0,8)^i}{i!}}_{=\eu{5\times 0,8}=\E^4}$$
		soit
		$$\boxed{\forall~k\in \N,~~\PP(X=k)=\eu{-1}\frac{1^k}{k!}}$$
		et donc, $X\suit \mathcal{P}(1)$.
	\item On peut procéder de la même manière, en observant que dans ce cas, le nombre de colis en bon état parmi $n$ colis fixés suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=0,8$. On obtient alors, par le même raisonnement, que $Y \suit \mathcal{P}(4)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%


\subsection*{Sujets de concours}

%%% Exercice %%%

\begin{exoApp}{60}{2}[EDHEC 2005]
\label{\formatexo{5}}
Un mobile se déplace sur les points à coordonnées entières d'un axe d'origine $O$. Au départ, le mobile est à l'origine. Le mobile se déplace selon la règle suivante : s'il est sur le point d'abscisse $k$ à l'instant $n$, alors à l'instant $n+1$ :
\begin{itemize}
  \item il sera sur le point d'abscisse $k+1$ avec une probabilité $p$ ($0<p<1$)
  \item il sera sur le point $0$ avec une probabilité $1-p$.
\end{itemize}
Pour tout $n$, on note $X_n$ l'abscisse de ce point à l'instant $n$, et l'on a donc $X_0=0$.\\
On admet que, pour tout $n\in \N$, $X_n$ est une variable aléatoire définie sur un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{A},P)$.\\
Par ailleurs, on note $T$ l'instant auquel le mobile se trouve pour la première fois à l'origine (sans compter son positionnement au départ).\\
Par exemple, si les abscisses successives du mobile après son départ sont $0,0,1,2,0,0,1$, alors $T=1$. Si les abscisses successives sont $1,2,3,0,0,1$ alors $T=4$.\\On admet que $T$ est une variable aléatoire définie sur $(\Omega, \mathcal{A}, P)$.
\begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Pour tout $k\in \N^*$, exprimer l'événement $(T=k)$ en fontion d'événements mettant en jeu certaines des variables $X_i$.
        \item Donner la loi de $X_1$.
        \item En déduire $P(T=k)$ pour tout $k$ de $\N^*$.
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$, $X_n(\Omega) = \llbracket 0,n \rrbracket$.
        \item Pour tout $n$ de $\N^*$, utiliser le système complet d'événements $(X_{n-1}=k)_{0\leq k \leq n-1}$ pour montrer que :\\
        $P(X_n=0)=1-p$
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Etablir que
        $$\forall~n \in \N, \forall~k\in \{1,2,\cdots, n+1\}, P(X_{n+1}=k)=pP(X_n=k-1)$$
        \item En déduire que
        $\forall~n \in \N^*, \forall~k\in \{0,1,2,\cdots, n-1\},~P(X_n=k)=p^k(1-p)$.\\ En déduire également la valeur de $P(X_n=n)$. Donner une explication probabiliste de ce dernier résultat.
        \item Vérifier que $\displaystyle{\sum_{k=0}^n P(X_n=k)=1}$.
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
            \item Montrer que pour tout $n\geq 2$,
            $$\sum_{k=1}^{n-1} kp^{k-1} = \frac{(n-1)p^n-np^{n-1}+1}{(1-p)^2}$$
            \item En déduire que $E(X_n)=\frac{p(1-p^n)}{1-p}$.
        \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
            \item Montrer en utilisant la question $3a)$ que
            $$\forall~n\in \N, E(X_{n+1}^2)=p(E(X_n^2)+2E(X_n)+1)$$
            \item Pour tout entier naturel $n$, on pose
            $\displaystyle{u_n=E(X_n^2)+(2n-1)\frac{p^{n+1}}{1-p}}$
            Montrer que $u_{n+1}=pu_n+\frac{p(1+p)}{1-p}$.
            \item En déduire l'expression de $u_n$, puis celle de $E(X_n^2)$ en fonction de $p$ et $n$.
            \item Montrer enfin que
            $$V(X_n)=\frac{p}{(1-p)^2}(1-(2n+1)p^n(1-p)-p^{2n+1})$$

        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\iffalse
\begin{enumerate}
	\item~\begin{enumerate}
			\item Soit $k\in \N^*$. Par définition, $(T=k)$ représente l'événement où on retourne pour la première fois en $0$ à l'instant $k$. Ainsi, $$(T=k)=(X_1=1)\cap(X_2=2)\cap \cdots \cap (X_{k-1}=k-1) \cap (X_k=0)=\bigcap_{i=1}^{k-1} (X_i=i) \cap (X_k=0)$$
			\item D'après l'énoncé, $X_1(\Omega)=\{0,1\}$ : $\PP(X=1)=p$ et $\PP(X=0)=1-p$. Ainsi $X_1 \suit \mathcal{B}(p)$
			\item D'après l'énoncé, $\PP_{(X_1=1)\cap \cdots \cap (X_{i-1}=i-1)}(X_i=i) = p$. Ainsi, d'après la formule des probabilités composées
				$$\PP(T=k)=\PP(X_1=1)\PP_{(X_1=1)}(X_2=2)\cdots \PP_{(X_1=1)\cap \cdots \cap (X_{k-2}=k-2)}(X_{k-1}=k-1) \PP_{(X_1=1)\cap \cdots \cap (X_{k-1}=k-1)}(X_k=0)$$
				soit $$\PP(T=k)=p\times p \times \cdots \times p \times (1-p)=p^{k-1}(1-p)$$
				Ainsi, $\boxed{T \suit \mathcal{G}(p)}$.
		  \end{enumerate}
				\remarqueL{Ce résultat n'est pas surprenant : $T$ est le temps d'attente du premier échec.}
	\item ~\begin{enumerate}
				\item Montrons par récurrence le résultat $P_n$ : ``$X_n(\Omega)=\llbracket 1,n \rrbracket$''.\\
				\textbf{Initialisation} : pour $n=0$, on a $X_0(\Omega)=\{0\}$ donc $X_0(\Omega)=\llbracket 0,0 \rrbracket$ : $P_0$ est vraie.
				\\\textbf{Hérédité} : supposons le résultat vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\
				Ainsi, $X_n(\Omega)=\llbracket 0,n\rrbracket$ par hypothèse de récurrence. Deux cas possibles pour $X_{n+1}$ : soit le mobile retourne à $0$, soit le mobile se déplace, et dans ce cas, il passe du point d'abscisse $i$ au point d'abscisse $i+1$, pour $i\in \llbracket 0,n\rrbracket$ : ainsi, il se retrouvera sur un point d'abscisse comprise dans $\llbracket 1,n+1\rrbracket$.\\
					Donc, $X_{n+1}(\Omega)= \{0\} \cup \llbracket 1,n+1\rrbracket = \llbracket 0,n+1\rrbracket$ : $P_{n+1}$ est donc vraie.\\
					On a donc bien montré par récurrence que pour tout entier $n$, $X_n(\Omega)=\llbracket 0,n\rrbracket$.
				\item Soit $n\in \N^*$. D'après ce qui précède, $X_{n-1}(\Omega)=\llbracket 0,n-1\rrbracket$. Puisque $X_{n-1}$ est une variable aléatoire discrète, l'ensemble $(X_{n-1}=k)_{0\leq k\leq n-1}$ est un système complet d'événement. D'après la formule des probabilités totales :
					$$\PP(X_n=0)=\sum_{k=0}^{n-1} \PP(X_{n-1}=k)\PP_{(X_{n-1}=k)}(X_n=0)$$
					Or, d'après l'énoncé, $\PP_{(X_{n-1}=k)}(X_n=0)=1-p$ car à chaque instant, il retourne au point d'abscisse $0$ avec probabilité $1-p$. Ainsi
					$$\PP(X_n=0)=\sum_{k=0}^{n-1} \PP(X_{n-1}=k)(1-p) = (1-p)\underbrace{\sum_{k=0}^{n-1} \PP(X_{n-1}=k)}_{=1 \textrm{ car v.a.}}=1-p$$
			\end{enumerate}
		\item ~\begin{enumerate}
					\item Soit $n\in \N$ et $k\in \{1,\cdots ,n+1\}$. Utilisons le système complet d'événements $(X_n=i)_{0\leq i\leq n}$ et appliquons la formule des probabilités totales :
						$$\PP(X_{n+1}=k)=\sum_{i=0}^n \PP(X_n=i)\PP_{(X_n=i)}(X_{n+1}=k)$$
						Or, si $i\neq k-1$, $\PP_{(X_n=i)}(X_{n+1}=k)=0$ car il est impossible que le mobile soit à l'instant $n+1$ en $k$ sans qu'il soit à l'instant $n$ en $k-1$. De plus, $\PP_{(X_n=k-1)}(X_{n+1}=k)=p$ d'après l'énoncé. Ainsi
						$$\PP(X_{n+1}=k)=\PP(X_n=k-1)p$$
					\item Démontrons le résultat par récurrence : soit $P_n$: ``pour tout $k\in \{0,\cdots,n-1\}$, $\PP(X_n=k)=p^k(1-p)$''.\\\textbf{Initialisation} : pour $n=0$, on a bien $\PP(X_0=0)=1-p = p^0(1-p)$. Ainsi, $P_0$ est vraie.
						\\\textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. Soit $k \in \{1,\cdots,n\}$. D'après la question précédente, $\PP(X_{n+1}=k)=p\PP(X_n=k-1)$. Par hypothèse de récurrence,
						$$\PP(X_{n+1}=k)=p (p^{k-1}(1-p)) = p^k(1-p)$$
						De plus, $\PP(X_{n+1}=0)=1-p = p^0(1-p)$ d'après l'énoncé. Donc $P_{n+1}$ est vraie.
						\\Ainsi, pour tout entier $n$ et tout entier $k\in \{1?\cdots, n-1\}$, $\PP(X_n=k)=p^k(1-p)$. \\~\\
					Remarquons de plus que la relation vue en $3a$ amène que
					$$\PP(X_n=n)=p\PP(X_{n-1}=n-1)$$
					Ainsi, la suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=\PP(X_n=n)$ est une suite géométrique de raison $p$.
					Ainsi, on a  $$\forall~n,~~\PP(X_n=n)=p^n\PP(X_0=0)=p^n$$
					ce qui est cohérent, car pour que au $n^{ième}$ instant le mobile soit au point d'abscisse $n$, il faut qu'il ne soit jamais retourné au point d'abscisse $0$.
					\item $X_n$ étant une variable aléatoire de support $\llbracket 0,n\rrbracket$, on doit avoir $\displaystyle{\sum_{k=0}^n \PP(X_n=k)=1}$. Or
							$$\sum_{k=0}^{n-1} \PP(X_n=k) + \PP(X_n=n)=\sum_{k=0}^{n-1} p^k(1-p)+p^n =(1-p)\frac{1-p^{n}}{1-p}+p^n=1 $$
				\end{enumerate}
		\item ~\begin{enumerate}
					\item~ \remarqueL{Cette démonstration est à retenir : elle tombe souvent au concours.} Pour tout $n\geq 2$, on a
						$$\sum_{k=0}^{n-1} p^k = \frac{1-p^n}{1-p}$$
						comme somme des termes d'une suite géométrique ($p\neq 1$). En dérivant cette relation par rapport à $p$, et en remarquant que $p^0=1$ on a
						$$\sum_{k=1}^{n-1} kp^{k-1} = \frac{(-np^{n-1})(1-p)-(1-p^n)(-1)}{(1-p)^2}$$
						soit
						$$\sum_{k=1}^{n-1} kp^{k-1}= \frac{ np^n-np^{n-1}+1-p^n  }{(1-p)^2}=\frac{p^n(n-1)-np^{n-1}+1}{(1-p)^2}$$
					\item $X_n$ étant à support fini, elle admet une espérance. On a
					$$\esperance(X_n)=\sum_{k=0}^n k\PP(X_n=k) = \sum_{k=0}^{n-1} k p^k(1-p) + np^n=p(1-p)\sum_{k=0}^{n-1} kp^{k-1}+np^n$$
					D'après le résultat précédent, on a donc
					$$\esperance(X_n)=p(1-p)\frac{(n-1)p^n-np^{n-1}+1}{(1-p)^2} + np^n=\frac{(n-1)p^{n+1}-np^{n}+p}{1-p}+np^n$$
					Soit après mise au même dénominateur
					$$\esperance(X_n)=\frac{(n-1)p^{n+1}-np^{n}+p + np^n-np^{n+1}}{1-p}$$
					et donc
					$$\boxed{\esperance(X_n)=\frac{p-p^{n+1}}{1-p}=\frac{p(1-p^n)}{1-p}  }$$
				\end{enumerate}
		\item ~\begin{enumerate}
					\item Les espérances existent car les variables aléatoires sont à support fini. D'après la formule de transfert,
					$$\esperance(X_{n+1}^2) = \sum_{k=0}^{n+1} k^2\PP(X_{n+1}=k)$$
					D'après la question $3a)$, on a donc
					$$\esperance(X_{n+1}^2) = 0 + \sum_{k=1}^{n+1} k^2 p\PP(X_n=k-1)$$
					En posant $i=k-1$, on peut alors écrire
					$$\esperance(X_{n+1}^2) = p\sum_{i=0}^n (i+1)^2 \PP(X_n=i) = \sum_{i=0}^n (i^2+2i+1) 	\PP(X_n=i)$$
					soit, en développant
					$$\esperance(X_{n+1}^2)= p \left( \sum_{i=0}^n i^2\PP(X_n=i) + 2\sum_{k=0}^n i\PP(X_n=i) + \sum_{i=0}^n \PP(X_n=i)\right)$$
					Or, d'après la formule de transfert, $\displaystyle{\sum_{i=0}^n i^2\PP(X_n=i) = \esperance(X_n^2)}$. De plus, $\displaystyle{\sum_{i=0}^n i\PP(X_n=i)=\esperance(X_n)}$ et $\displaystyle{\sum_{i=0}^n \PP(X_n=i) = 1}$. Ainsi,
					$$\esperance(X_{n+1}^2)=p(\esperance(X_n^2)+2\esperance(X_n)+1)$$
					\item D'après la question précédente, on constate que
					$$u_{n+1}=\esperance(X_{n+1}^2)+(2(n+1)-1)\frac{p^{n+1+1}}{1-p}=p\esperance(X_n^2)+2p\esperance(X_n)+p+(2n+1)\frac{p^{n+2}}{1-p}$$
					soit
					$$u_{n+1}=pu_n-p(2n-1)\frac{p^{n+1}}{1-p}+2p\esperance(X_n)+p+(2n+1)\frac{p^{n+2}}{1-p}$$
					avec $\esperance(X_n)=\frac{p(1-p^n)}{1-p}$. On obtient donc

					$$u_{n+1}=pu_n+\frac{-p(2n-1)p^{n+1}+2p^2(1-p^n)+p(1-p)+(2n+1)p^{n+2}}{1-p}$$
					et donc
					$$u_{n+1}=pu_n+\frac{-2np^{n+2}+p^{n+2}+2p^2-2p^{n+2}+p(1-p)+2np^{n+2}+p^{n+2}}{1-p}$$
					$$u_{n+1}=pu_n+\frac{2p^2+p-p^2}{1-p}=pu_n+\frac{p(1+p)}{1-p}$$
				\item La suite $(u_n)$ est donc une suite arithmético-géométrique. Après étude classique, on constate que la suite $v$ définie pour tout $n$ par $v_n=u_n-\frac{p(1+p)}{(1-p)^2}$ est géométrique, de raison $p$, et de premier terme $$v_0=u_0-\frac{p(1+p)}{(1-p)^2} =\underbrace{\esperance(X_0^2)}_{=0 \textrm{ car } X_0=0}-\frac{p}{1-p}-\frac{p(1+p)}{(1-p)^2}=\frac{-2p}{(1-p)^2}$$
				 Ainsi,
				 $$\boxed{\forall~n\in \N,~~u_n=\frac{-2p}{(1-p)^2}p^n+\frac{p(1+p)}{(1-p)^2}}$$
				 et
				 $$\boxed{\esperance(X_n^2)=u_n-(2n-1)\frac{p^{n+1}}{1-p} = \frac{-2p}{(1-p)^2}p^n+\frac{p(1+p)}{(1-p)^2}-(2n-1)\frac{p^{n+1}}{1-p}}$$
		\item D'après la formule de Koenig-Huygens, puisque la variable aléatoire $X_n$ est à support fini, elle admet une variance, qui est donnée par
			$$\Var(X_n)=\esperance(X_n^2)-\esperance(X_n)^2 =\frac{-2p}{(1-p)^2}p^n+\frac{p(1+p)}{(1-p)^2}-(2n-1)\frac{p^{n+1}}{1-p} - \left(\frac{p(1-p^n)}{1-p}\right)^2$$
			soit, après factorisation
			$$\Var(X_n)=\frac{p}{(1-p)^2} \left( -2p^n+(1+p)-(2n-1)p^n(1-p) - p(1-p^n)^2\right)$$
			$$\Var(X_n)=\frac{p}{(1-p)^2} \left( -2p^n+1+p-(2n-1)p^n(1-p)-p+2p^{n+1}-p^{2n+1}\right)$$
			et donc
			$$\Var(X_n)=\frac{p}{(1-p)^2} \left( 1 -2p^n(1-p) -p^{2n+1}-(2n-1)p^n(1-p) \right)$$
			soit
			$$\boxed{\Var(X_n)=\frac{p}{(1-p)^2} \left( 1-p^n(1-p)(2n+1) -p^{2n+1} \right)}$$
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\fi
\end{correction}
%%%% Fin exercice %%%

\end{ExosApp}
\end{exercices}

